\frontmatter

\begin{acknowledgments}

Tôi xin được gửi lời cảm ơn sâu sắc đến PGS.TS Quản Thành Thơ -
giảng viên giám sát và hướng dẫn trực tiếp quá trình thực hiện
đề tài này. Nhờ có những chỉ dẫn, góp ý tận tình của thầy mà
tôi có thể hoàn thành được tốt Luận văn tốt nghiệp này.

Tôi chân thành cám ơn quý thầy, cô trong khoa Khoa Học Và Kỹ Thuật
Máy Tính, trường Đại học Bách Khoa - ĐHQG - HCM đã tận tình
truyền đạt kiến thức trong những năm chúng tôi học tập ở trường.
Với vốn kiến thức tích lũy được trong suốt quá trình học tập là
nền tảng cho quá trình nghiên cứu.

Cuối cùng, tôi xin chúc quý thầy, cô dồi dào sức khỏe và thành công
trong sự nghiệp cao quý.

\end{acknowledgments}

\begin{abstractTV}

Hỗ trợ tư vấn khách hàng là một trong những khía cạnh chính của
trải nghiệm người dùng đối với các dịch vụ trực tuyến. Tuy nhiên,
với sự gia tăng của các kỹ thuật xử lý ngôn ngữ tự nhiên, ngành
công nghiệp đang xem xét giải pháp hệ thống đối thoại tự động
(Chatbot) để cung cấp dịch vụ chất lượng cho người dùng. Trong
luận án này, tôi trình bày nghiên cứu, xây dựng một hệ thống
Chatbot như vậy.

Đầu tiên, phần giới thiệu về thị trường tư vấn khách hàng trực tuyến
được trình bày cũng như đánh giá nhanh về lĩnh vực hội thoại tự động.
Ngoài ra, còn trình bày về mục tiêu và giới hạn của đề tài. Sau đó,
trình bày các công trình nghiên cứu khoa học trước đây và hiện tại
được sử dụng để phát triển Chatbot.

Phần tiếp theo là trình bày các lý thuyết đằng sau các kỹ thuật được
sử dụng. Chủ yếu là kỹ thuật học tăng cường, mô hình học tăng cường
cho một Chatbot hướng mục tiêu được thảo luận.

Sau đó, một kiến trúc phần mềm có thể mở rộng cho Chatbot được đề xuất
và giải thích, quá trình huấn luyện mô hình cũng được mô tả.
Các công nghệ sử dụng được liệt kê và trình bày cách
hiện thực hệ thống rõ ràng.

Phần còn lại của luận văn tập trung vào việc đánh giá mô hình, một loạt
các trường hợp thử nghiệm thực tế được đưa ra và chúng cho thấy rằng
hành vi của Chatbot là khả quan. Ngoài ra, việc kiểm thử hệ thống
cũng được trình bày để đảm bảo hệ thống làm việc ổn định.

Cuối cùng, tóm tắt những kết quả đạt được, thảo luận những vấn đề mà
mô hình còn gặp phải, và đề xuất hướng phát triển tiếp theo của
đề tài trong tương lai.

\end{abstractTV}

\begin{abstractTA}

Customer support is perhaps one of the key aspects of the user
experience for online services. However, with the proliferation
of natural language processing techniques, the industry is
looking at automated dialogue system (Chatbot) solutions to provide
quality service to users. In this thesis, I present research, build
such a chatbot system.

First, an introduction to the online client consulting market is
presented as well as a quick review of the automated conversation
field. In addition, the objectives and limitations of the thesis
are also presented. Then, present the previous and
current scientific works used to develop chatbots.

The following section delves into the theoretical underpinnings of
the techniques employed, with a primary focus on reinforcement
learning models for goal-oriented chatbots.

Afterwards, a scalable software architecture for the chatbot is
proposed and explained, the model training process is also described.
The technologies used are listed and the system implementation is
clearly presented.

The rest of the thesis focuses on the model evaluation, a series of
real test cases are given and they show that the chatbot's behavior
is positive. In addition, system testing is also presented to
ensure the system works stably.

Finally, summarize the results achieved, discuss the problems that
the model still faces, and propose the next direction of the topic
in the future.

\end{abstractTA}

\begin{declaration}

Tôi xin cam đoan đây là công trình nghiên cứu của riêng tôi dưới
sự giám sát và hướng dẫn của PGS.TS Quản Thành Thơ. Việc lựa chọn
và thực hiện đề tài xuất phát từ nhu cầu thực tiễn cũng như
nguyện vọng của bản thân. Nội dung nghiên cứu và các kết quả
đều là trung thực và chưa từng được công bố trước đây. Các số liệu
được sử dụng cho quá trình phân tích, nhận xét được chính tôi
thu thập từ nhiều nguồn khác nhau và sẽ được ghi rõ
trong phần tài liệu tham khảo.

Ngoài ra, tôi cũng có sử dụng một số nhận xét, đánh giá và số liệu
của các tác giả khác, cơ quan tổ chức khác. Tất cả đều có trích dẫn
và chú thích nguồn gốc.

Nếu phát hiện có bất kì sự gian lận nào, tôi xin hoàn toàn chịu
trách nhiệm về nội dung Luận văn của mình. Trường Đại học Bách Khoa
- ĐHQG - HCM không liên quan đến những vi phạm tác quyền, bản quyền
do tôi gây ra trong quá trình thực hiện.

\begin{flushright}
\begin{minipage}{8cm} % hoặc điều chỉnh 5.5cm, 7cm tùy ý
\centering
TP. Hồ Chí Minh, ngày .... tháng .... năm ........

Sinh viên thực hiện \\[2cm]
\thesisstudent
\end{minipage}
\end{flushright}

\end{declaration}

\tableofcontents
\listoftables
\listoffigures

\mainmatter

\input{thesis/chatbot/dannhap/dannhap.tex}
\input{thesis/chatbot/congtrinh/congtrinh.tex}
\input{thesis/chatbot/kienthuc/kienthuc.tex}
\input{thesis/chatbot/phuongphap/phuongphap.tex}
\input{thesis/chatbot/congnghe/congnghe.tex}
\input{thesis/chatbot/hienthuc/hienthuc.tex}
\input{thesis/chatbot/ketqua/ketqua.tex}
\input{thesis/chatbot/tongket/tongket.tex}

\input{thesis/chatbot/references.tex}
