\chapter{Tổng kết}

Trong chương này, tổng kết những kết quả đạt được trong Luận văn này,
một số mặt hạn chế của đề tài và hướng phát triển trong tương lai.

\section{Các kết quả đạt được}
Những công việc đã đạt được:

\begin{itemize}
    \item Tìm kiếm và thu thập dữ liệu phù hợp với nội dung đề tài.
    \item Tổ chức đánh nhãn với sự giúp đỡ của các bạn cộng tác viên.
    \item Khảo sát nhu cầu của người dùng và cửa hàng cụ thể trong
    tư vấn thông tin sản phẩm, từ đó xây dựng các kịch bản, nhiệm vụ
    cho Chatbot.
    \item Tiến hành huấn luyện mô hình học tăng cường để có thể đưa ra
    quyết định cho mỗi hành động khi giao tiếp với người dùng cũng như
    truy vấn dữ liệu chính xác để trả về đúng thông tin người dùng mong muốn.
    \item Xây dựng bộ sinh câu phản hồi của Chatbot với ngôn từ
    tự nhiên tạo cảm giác thoải mái cho người dùng.
    \item Tổ chức đánh giá chất lượng hệ thống và thu được phản hồi
    tích cực từ người dùng.
\end{itemize}

\section{Các hạn chế}
Một số hạn chế của hệ thống:

\begin{itemize}
    \item Quá trình chuẩn hóa dữ liệu còn nhiều thiếu sót, việc này
    phụ thuộc vào bộ từ điển dữ liệu. Từ đó, phát sinh các trường hợp
    không nhận diện được đúng đắn thông tin người dùng cung cấp.
    \item Mỗi một cuộc hội thoại diễn ra, mô hình này chỉ tư vấn và
    chốt được đơn hàng cho một loại sản phẩm. Việc này dễ thấy thông qua
    định dạng hành động của người dùng lẫn tác nhân. Các thông tin
    phụ thuộc lẫn nhau như tên sản phẩm đi kèm với kích cỡ hay
    màu sắc, ... không có cấu trúc phân cấp.
\end{itemize}

\section{Định hướng trong tương lai}
Một số cải tiến cho hệ thống này như sau:

\begin{itemize}
    \item Cập nhật thêm các ý định của người dùng để quá trình tư vấn
    phong phú, hỗ trợ tốt hơn cho người dùng.
    \item Tìm cách sử dụng các mô hình học máy hoặc phương án khác
    hỗ trợ cho việc chuẩn hóa tốt hơn.
    \item Tìm cách sửa đổi định dạng hành động cũng như bộ quản lý
    trạng thái hội thoại, cách thức quản lý thông tin được thông báo
    hoặc yêu cầu tương ứng với nhau.
    \item Mô hình tư vấn này có thể được tích hợp trong nhiều hệ thống
    Chatbot khác.
\end{itemize}
