\def\thesisname{LUẬN VĂN THẠC SĨ}
\def\thesisdegree{thạc sĩ}
\def\thesistitle{XÂY DỰNG ỨNG DỤNG CHATBOT TƯ VẤN KHÁCH HÀNG SỬ DỤNG
MÔ HÌNH HỌC TĂNG CƯỜNG}
\def\thesisdepartment{Khoa Học Máy Tính}
\def\thesisdepartmentcode{8.48.01.01}
\def\thesisdate{tháng 08 năm 2021}
\def\thesisprotecteddate{ngày 06 tháng 08 năm 2021}
\def\thesisdateofassignment{22/02/2021}
\def\thesisdateofsubmission{13/06/2021}
\def\thesiscontent{
  \begin{itemize}
    \item[--] Tìm hiểu mô hình học tăng cường, và cách áp dụng
    vào bài toán xây dựng Chatbot tư vấn.
    \item[--] Tìm hiểu và hiện thực cấu trúc huấn luyện mô hình học tăng cường.
    \item[--] Xây dựng ứng dụng Chatbot tư vấn khách hàng sử dụng
    mô hình học tăng cường đã huấn luyện.
    \item[--] Đánh giá mô hình và ứng dụng Chatbot đã xây dựng.
  \end{itemize}
}

% Teacher information
\def\thesisadvisor{PGS.TS QUẢN THÀNH THƠ}
\def\thesisfirstreviewer{TS. Lê Thanh Vân}
\def\thesissecondreviewer{TS. Nguyễn Lưu Thùy Ngân}
\def\thesischairman{TS. Nguyễn Đức Dũng}
\def\thesissecretary{TS. Nguyễn Tiến Thịnh}
\def\thesiscommissioner{TS. Lê Anh Cường}

% Student information
\def\thesisstudent{Hồ Phương Ngọc}
\def\thesisstudentcode{1870049}
\def\thesisstubirth{31/03/1994}
\def\thesisstupob{Bình Thuận}
\def\thesisstuaddress{49/11 Bùi Xuân Phái, Tây Thạnh, Tân Phú, Thành phố Hồ Chí Minh.}
\def\thesiseducationprocess{
  \begin{itemize}
    \item Từ năm 2012 đến 2017, học tại Trường Đại học Bách Khoa Tp. Hồ Chí Minh,
    chuyên ngành Kỹ thuật máy tính, trình độ đào tạo Kỹ sư.
    \item Từ năm 2018 đến 2021, học tại Trường Đại học Bách Khoa Tp. Hồ Chí Minh,
    chuyên ngành Khoa học máy tính, trình độ đào tạo Thạc sĩ.
  \end{itemize}
}
\def\thesisworkexperience{
  \begin{itemize}
    \item Từ tháng 01/2018 đến tháng 12/2019, làm việc tại
    Công ty TNHH Giải pháp phần mềm FPT (FPT Software), vị trí Kỹ sư phần mềm.
    \item Từ tháng 01/2020 đến nay, làm việc tại Công ty TNHH
    Giải pháp phần mềm FPT (FPT Software), vị trí Kỹ sư nghiên cứu và phát triển.
  \end{itemize}
}
